---
title: 图形学的数学基础（十一）：深入矩阵（下）
date: 2022-08-31 20:42:58
tags:
- Computer Graphic
- Math
mathjax: true
categories:
- Computer Graphic
- Math
- 计算机图形学的数学基础
---

# 图形学的数学基础（十一）：深入矩阵（下）

本章是深入矩阵的下半部分，将详细介绍正交矩阵，矩阵的正交化，齐次矩阵。

## 正交矩阵（$Orthogonal\;Matrix$）

###  数学定义

当且仅当矩阵及其转置的乘积是单位矩阵时，方形矩阵$\textbf{M}$是正交的。定义如下：


$M是正交矩阵  <=>  \textbf{M}\textbf{M}^T = \textbf{I}$

根据上一章逆矩阵的定义，矩阵与其逆相乘等于单位矩阵（$\textbf{M}\textbf{M}^{-1} = \textbf{I}$）,因此，**如果矩阵是正交的，则其转置矩阵和逆矩阵是相等的。**

$M是正交矩阵  <=>  \textbf{M}^T = \textbf{M}^{-1}$

利用正交矩阵的这一特性,我们可以轻易的得到矩阵的逆,只要证明其是正交矩阵即可,这样就避免了复杂的的逆矩阵计算过程(使用转置矩阵即可)。图形学中有很多正交矩阵，例如旋转矩阵和反射矩阵都是正交的。

### 几何解释

在许多情况下，我们可能获得有关矩阵构造方式的信息，因此可以先验地知道矩阵仅包含旋转或反射。但是如果在我们事先对矩阵一无所知的情况下，如何判断矩阵的正交性呢？

根据正交矩阵的定义可知：

$M是正交矩阵  <=>  \textbf{M}\textbf{M}^T = \textbf{I}$


$\begin{bmatrix}m_{11}&m_{12}&m_{13}\\ m_{21}&m_{22}&m_{23}\\ m_{31}&m_{32}&m_{33}\end{bmatrix}\begin{bmatrix}m_{11}&m_{21}&m_{31}\\ m_{12}&m_{22}&m_{32}\\ m_{13}&m_{23}&m_{33}\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}1&0&0\\ 0&1&0\\ 0&0&1\end{bmatrix}$

设以下矢量$\mathbf{r_1},\mathbf{r_2},\mathbf{r_3}$代表$\textbf{M}$的行：

$\textbf{M} = \begin{bmatrix}-&r_1&-\\ -&r_2&-\\ -&r_3&-\\ \end{bmatrix}$

简化上述矩阵和转置相乘的表达式可得：

$\mathbf{r_1}\cdot\mathbf{r_1} = 1\;\;\;\;\;\;\mathbf{r_1}\cdot\mathbf{r_2} = 0\;\;\;\;\;\;\mathbf{r_1}\cdot\mathbf{r_3} = 0$

$\mathbf{r_2}\cdot\mathbf{r_1} = 0\;\;\;\;\;\;\mathbf{r_2}\cdot\mathbf{r_2} = 1\;\;\;\;\;\;\mathbf{r_2}\cdot\mathbf{r_3} = 0$

$\mathbf{r_3}\cdot\mathbf{r_1} = 0\;\;\;\;\;\;\mathbf{r_3}\cdot\mathbf{r_2} = 0\;\;\;\;\;\;\mathbf{r_3}\cdot\mathbf{r_3} = 1$

通过上述式子我们推导出正交矩阵需要满足以下几个条件：

1. 当且仅当矢量为单位矢量时，矢量与自身的点积才为1。 因此$\mathbf{r_1},\mathbf{r_2},\mathbf{r_3}$为单位矢量。即矩阵的每一行必须是单位矢量。
2. 当且仅当两个矢量相互垂直时，点积才为0， 因此$\mathbf{r_1},\mathbf{r_2},\mathbf{r_3}$相互垂直，即矩阵的行相互垂直。

**结论： 当且仅当矩阵每一行都为单位矢量且相互垂直的矩阵才是正交矩阵。可以对矩阵的列做同样的描述。因为如果$\textbf{M}$是正交的，$\textbf{M}^T$必然也是正交的。**

### 矩阵的正交化

用于构造一组标正交基矢量的标准算法是$Gram-Schmidt$正交化。基本思想是按顺序遍历基矢量。对每个基矢量，减去与基向量平行的矢量，这必然会产生垂直矢量，具体推导细节可以参考之前的文章。

$\textbf{Gram-Schmidt}\begin{cases}
    \vec{v_1} = \vec{x_1}\\ 
    \vec{v_2} = \vec{v_∥} = \vec{x_2} - \vec{x_⊥} = \vec{x_2} - \dfrac{\vec{x_2}.\vec{v_1}}{\vec{v_1}.\vec{v_1}}\vec{v_1}\\ 
    \vec{v_3} = \vec{x_3} - k_1\hat{v_1} - k_2\hat{v_2} = \vec{x_3} - \dfrac{\vec{x_3}.\hat{v_1}}{\hat{v_1}.\hat{v_1}}\hat{v_1} - \dfrac{\vec{x_3}.\hat{v_2}}{\hat{v_2}.\hat{v_2}}\hat{v_2}
\end{cases}$




